<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Plazma bez przerw (Posty o posts)</title><link>https://stanczakdominik.github.io/</link><description></description><atom:link href="https://stanczakdominik.github.io/pl/categories/cat_posts.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>pl</language><copyright>Contents © 2019 &lt;a href="mailto:stanczakdominik@gmail.com"&gt;Dominik Stańczak&lt;/a&gt; </copyright><lastBuildDate>Tue, 22 Jan 2019 07:50:26 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Słowem wstępu</title><link>https://stanczakdominik.github.io/pl/posts/an-introduction/</link><dc:creator>Dominik Stańczak</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Dlaczego zaczynam prowadzić tego bloga?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;By dzielić się wiedzą&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wiedza nie jest jak ser. Dzieląc się wiedzą, nie tracicie jej, ale wzmacniacie i nadajecie jej dodatkową wartość.
Zyskuję mnóstwo dzięki wspaniałym zasobom znalezionym w sieci i poza nią. Wydaje mi się uczciwym, że
powinienem spróbować trochę tej wiedzy rozpowszechnić. Mam mnóstwo projektów, które zaczynam i rozgrzebuję.
Próbuję je trzymać na GitHubie, ale mogą bardziej się przydać ludziom z właściwą dokumentacją i opisem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poza tym, wydaje mi się że mogę pomóc ludziom z rzeczami takimi jak Python, numeryka, dynamika nieliniowa,
&lt;a href="https://stackoverflow.com/questions/11828270/how-to-exit-the-vim-editor"&gt;wychodzenie z vima&lt;/a&gt;,
ustawianie i używanie Linuxa, dynamika płynów i plazmy, programowanie na kartach graficznych, &lt;em&gt;machine learning&lt;/em&gt;...
Moja perspektywa na te rzeczy zapewne nie będzie przydatna wszystkim, ale może przyda się chociaż komuś, a przynajmniej
nie zaszkodzi.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Bo niektóre rzeczy po prostu są godne opowiedzenia o nich&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na świecie jest mnóstwo pięknej nauki i fizyki, a spora część tego piękna wychodzi w symulacjach, czyli mojej własnej sferze zainteresowań.
Symulacja numeryczna to sztuka i nauka tworzenia ładnych wykresów, które mogą nam również powiedzieć coś o świecie lub modelach, których używamy do opisu go.&lt;sup&gt;chociaż większość z nas prawdopodobnie siedzi w tym dla wykresów&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spójrzcie na tą animację hydrodynamicznej niestabilności (Kelvina Helmholtza) w symulacji &lt;a href="http://www.kmschaal.de/"&gt;Kevina Schaala&lt;/a&gt;, umieszczoną tu za zgodą autora.
Wyświadczcie sobie przysługę oglądając ją w pełnym HD.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;center&gt;&lt;iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/cTRQP6DSaqA?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/center&gt;
&lt;p&gt;Jeśli nie uważacie, że to wygląda pięknie, skonsultujcie się z lekarzem w sprawie podejrzewanego braku emocji. Dla mnie niesamowitość tego ma kilka źródeł:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Wzorce tego typu występują w naturze. Chcecie przykładu? Tu jest zdjęcie z &lt;a href="https://www.bibliotecapleyades.net/ciencia/ciencia_sol47.htm"&gt;Biblioteca Pleyades&lt;/a&gt;:
&lt;center&gt; &lt;img src="https://stanczakdominik.github.io/images/solar-kelvin-helmholtz.jpg" width="700"&gt; &lt;/center&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;To nasze własne Słońce, z dokładnie tymi samymi wzorcami pojawiającymi się w zaznaczonym fragmencie.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Niestabilność ta jest całkiem dobrze opisana na istotnych dla nas skalach czasowych i przestrzennych przez model matematyczny, którzy wymyślili ludzie stosujący sztukę &lt;del&gt;gładzenia się po brodach bądź podbródkach&lt;/del&gt; nauki.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nasze komputery są w stanie wykonać ten ciąg obliczeń i wypluć wizualizację w tego typu rozdzielczości. Ludzie dotarli na księżyc mając mniej - a nie mieli naszych obecnych wypasionych narzędzi, takich jak
języki wysokopoziomowe, karty graficzne, autouzupełnianie w edytorach, czytelna dokumentacja, debuggery i Stack Overflow.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Słowem... W dzisiejszych czasach nic nie stoi na przeszkodzie, by usiąść do komputera i tworzyć przy nim fizykę&lt;sup&gt; i ładne wykresy&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Bo pisanie jest fajne&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Poważnie. Jeśli nie próbowaliście płynnego pisania, spróbujcie. Dla mnie zdziałało &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/CUDA"&gt;cuda&lt;/a&gt;
w kwestii strukturyzowania myśli i wynajdywania błędów w mojej własnej logice.
Poza tym, przy tym, jak łatwo teraz postawić bloga tego typu, koszt dzielenia się przemyśleniami
ze światem jest pomijalny.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Żeby mieć pozytywny wkład w rzeczywistość&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ktoś kiedyś był mądry. Będąc mądrym, powiedział,&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jakie są najbardziej istotnie kwestie w twoim polu, i dlaczego nad nimi nie pracujesz?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Przez ostatnie pół wieku mieliśmy w zanadrzu straszliwie niedofinansowaną technologię, która jest zdolna
przetransformować nie do poznania krajobraz energetyki na całym świecie. Mówię tu o &lt;a href="https://pl.wikipedia.org/wiki/Kontrolowana_synteza_termoj%C4%85drowa"&gt;fuzji termojądrowej&lt;/a&gt;. W tej chwili orbitujemy
wokół &lt;a href="https://pl.wikipedia.org/wiki/S%C5%82o%C5%84ce"&gt;ogromnego reaktora demonstrującego to zjawisko&lt;/a&gt;,
i zaczynamy wykorzystywać tą moc dzięki panelom słonecznym.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Miło patrzeć na rozwój w dziedzinie tych ostatnich. Jednakże, przy podnoszących się temperaturach
naszej planety - a wzrost ten powodujemy my, jako cywilizacja, bezustannie pompując tlenki węgla w atmosferę,
&lt;sup&gt;ten post jest sponsorowany przez przeciąg&lt;/sup&gt;
to może nie wystarczyć. Nie, dopóki nasze linie energetyczne nie są nadprzewodzące i nie możemy po prostu &lt;a href="https://cleantechnica.com/2011/12/14/solar-energy-from-the-sahara-desert-could-power-the-world-but-will-it/"&gt;zasilić całego świata
z afrykańskich pustyń&lt;/a&gt;,
i nie, dopóki nasz najlepszy pomysł na przechowywanie dużych ilości energii to pompowanie wody pod górę.
Do czasu innowacji w tych polach jesteśmy uwiązani do spalania związków węgla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Czy na pewno?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wielu ludzi przyjmuje ten pogląd, kiedy stawiają czoła powyższemu problemowi - jeśli w ogóle przyjmują naukowy konsensu,
że to ludzie powodują globalne ocieplenie. Na pewno wielu polityków zdaje się prezentować ten pogląd. Skąd wiemy, że to prawda?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chciałbym mieć wpływ na decyzje polityczne, ale niestety, nie mam takich zdolności. Ale to,
na co być może mogę wpłynąć, to opinia publiczna - a wtedy mogę mieć nadzieję na propagację tej opinii.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na łamach tego bloga chciałbym, pomiędzy innymi tematami, przedstawić tak obiektywny, jak mi się uda,
status i perspektywy kontrolowanej syntezy termojądrowej jako potencjalnej bezpiecznej i czystej alternatywy
dla energetyki opartej na związkach węgla. Dobrzy ludzie pracują nad tym już od dłuższego czasu i po raz pierwszy
jesteśmy dość blisko - jeszcze kilka kroków w bardzo długim maratonie - do praktycznego zastosowania tego.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bo mając przed sobą kryzys taki jak globalne ocieplenie, potrzebujemy wszystkich narzędzi jakie mamy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bo ten pomysł może kiedyś uratować świat, a to zdaje się być istotną kwestią.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><guid>https://stanczakdominik.github.io/pl/posts/an-introduction/</guid><pubDate>Fri, 30 Jun 2017 07:49:08 GMT</pubDate></item></channel></rss>